<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd">
<article>
  <title>Mše svaté</title>

  <articleinfo>
    <date>12-2010</date>

    <author>
      <surname>Jan 'Koviš' Struhár</surname>
    </author>

    <releaseinfo>1.0.0.18</releaseinfo>

    <address format="linespecific"><email>kovis@users.sourceforge.net</email></address>

    <abstract>
      <para>Krátký návod pro aplikaci Mše svaté</para>
    </abstract>
  </articleinfo>

  <section>
    <title>Úvod</title>

    <para>Primární úkol aplikace je vnést přehled a ulehčení do plánování mší
    svatých v malých farnostech. Program umožňuje registraci úmyslů pro mše
    svaté podle požadavků farníků.</para>

    <para>Autor zaznamenával intence pro mše svaté po osm let s pomocí
    předchůdce tohoto programu. Zkušenost, kterou při tom získal, zúročil
    (doufejme) při tomto druhém vybudování programu od základů.</para>

    <para>Mezi hlavní přednosti aplikace patří:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>lepší přehled o mších svatých po celý rok - hlavní obrazovka
        aplikace připomíná roční kalendář s barevnými políčky znázorňujícími
        mše svaté</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>znovuvyužití intencí - při vytvoření nového záznamu se nabízí
        výběr ze seznamu intencí, které klient udělal v předchozím roce,
        úmysly bývají často podobné</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>farníci někdy špatně vidí - velká písmena na obrazovce
        zobrazující detaily mše pomáhají při spolupráci s klientem mše</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>mše mohou být zobrazené podle sloužícího kněze nebo kostela, tím
        se získá přehled o vytížení kněze/kostela ve farnosti</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>výstup může být snadno zobrazen na internetu nebo v tabulkovém
        kalkulátoru</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>nejsou problémy s diakritickými znaménky a kódovými stánkami,
        aplikace používá standard <abbrev>UNICODE</abbrev></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>není třeba konfigurovat databázové spojeni nebo dělat jiné úkoly
        softwarové administrace</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>snadné zálohování, všechna data jsou v jednom souboru</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>otevřený programový kód a otevřený, standardní datový formát -
        data jsou v prostém textovém formátu <abbrev>XML</abbrev>, který může
        být snadno zkonvertován do jiného formátu</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>snadno přeložitelný do jiného jazyku - s nevelkým úsilím může
        být aplikace rozšířena tak o další jazykovou mutaci</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section>
    <title>Uživatelé</title>

    <para>Aplikace může pomoci kněžím i laikům, kteří pomáhají při zapisování
    intencí.</para>

    <para>V naší farnosti obvykle jedna osoba zapíše většinu intencí pro
    přicházející rok během jedné nebo dvou schůzek s farníky ke konci roku.
    Zbytek intencí se zapisuje průběžně během roku - buďto je píše pověřená
    osoba nebo sám kněz.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Požadavky na hardware a software</title>

    <para>Požadavky nejsou nijak dramatické - běžné kancelářské PC je naprosto
    dostačující. Rozlišení obrazovky by mělo být aspoň 1024 x 768, aby se v
    měsíčních kalendářích neobjevovaly posuvníky.</para>

    <para>Je dobré, mít asociovány soubory typu <filename
    moreinfo="none">.xml</filename> s prohlížečem webových stránek, který
    zvládá tzv. <abbrev>XSLT</abbrev> transformaci - což je jakýkoliv moderní
    browser jako <application moreinfo="none">Mozilla Firefox</application>
    nebo <application moreinfo="none"><abbrev>MS</abbrev> Internet
    Explorer</application>.</para>

    <para>Pokud chcete udělat finální úpravu plánu mší tabulkovým kalkulátorem
    (tak, jak to dělá náš administrátor farnosti), je praktické asociovat typ
    souboru <filename moreinfo="none">.csv</filename> s Vaším tabulkovým
    kalkulátorem.</para>

    <para>Uživatelé operačních systémů Microsoft mají všechny potřebné
    komponenty nainstalované instalačním souborem.</para>

    <para>U uživatelů Linuxu se předpokládá, že mají nainstalovány knihovny QT
    (k dostání na <ulink
    url="http://www.trolltech.com/developer/downloads/qt/x11">webu Nokia
    Software</ulink>). Požadovaná verze je minimálně 4.5.0 - tento požadavek
    je obvykle splněn, pokud je na systému nainstalováno prostředí KDE verze
    4.x.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Rychlý start</title>

    <orderedlist continuation="restarts" inheritnum="ignore">
      <listitem>
        <para>Poté, co poprvé spustíte aplikaci, nenajde se datový soubor -
        takže Vás průvodce vyzve k zadání základních údajů - jméno kněze,
        kostela a jednoho klienta zadávajícího intence. Později všechny tyto
        údaje můžete měnit a upřesňovat v oknech otevřených příkazy
        <menuchoice moreinfo="none">
            <guimenu moreinfo="none">Definice</guimenu>

            <guimenuitem moreinfo="none">Kněží...</guimenuitem>
          </menuchoice> a <menuchoice moreinfo="none">
            <guimenu moreinfo="none">Definice</guimenu>

            <guimenuitem moreinfo="none">Kostely...</guimenuitem>
          </menuchoice>. Dvojité kliknutí na políčko s údaji zahájí změnu,
        tlačítkem <guibutton moreinfo="none">Přidej
        &lt;položku&gt;</guibutton> přidáte nové záznamy.</para>

        <para>Poté co zavřete obrazovku s definicemi, změny se promítnou do
        výběrových polí na příkazové liště (toolbaru). Pokud vyberete
        filtrování podle konkrétního kostelu nebo kněze, vybraná položka bude
        předvyplněna při definici nové mše svaté.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Definujte klienty mší svatých podobným způsobem jako kněží.
        Definice klientů není nutná, nicméně je prospěšná v dlouhodobém
        výhledu.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Vyberte v liště rok, pro který chcete definovat mši
        svatou.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Klikněte na den v kalendářovém listu. Pokud buňka dne není
        zabarvená, není pro daný den (a kněze a kostel) nadefinovaná mše
        svatá. Přiřaďte nově vytvořené mši kněze, kostel, klienta a úmysl za
        který bude sloužena, potvrďte tlačítkem OK.</para>

        <note>
          <para>Políčko se mší svatou nepřiřazenou klientovi má světle modré
          pozadí. Pokud klient byl přiřazen, pozadí nabude sytějšího odstínu
          modré. Viz <xref linkend="colorCode" /></para>
        </note>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Obvykle musíte udělat nějaký tištěný výstup o plánu mší. Zvolte
        příkaz <menuchoice moreinfo="none">
            <shortcut moreinfo="none">
              <keycombo moreinfo="none">
                <keycap moreinfo="none">Ctrl</keycap>

                <keycap moreinfo="none">P</keycap>
              </keycombo>
            </shortcut>

            <guimenu moreinfo="none">Tisk</guimenu>

            <guimenuitem moreinfo="none">Tisk</guimenuitem>
          </menuchoice>, vyberte časový rozsah a požadovaný výstupní formát.
        Výstup bude vytvořen na základě filtru platného pro hlavní obrazovku,
        tj. pokud máte zobrazené jednom mše pro jeden kostel, ve výtisku budou
        rovněž jednom mše z vybraného kostela. Prostě tisknete to, co vidíte v
        hlavní obrazovce.</para>

        <para>Exportované soubory se nacházejí v systémovém
        <envar>TEMP</envar> adresáři (obvykle <filename class="directory"
        moreinfo="none">C:\Documents and Settings\&lt;uživatel&gt;\Local
        Settings\Temp</filename>, <filename class="directory"
        moreinfo="none">/tmp</filename> na UNIXech). Formát XML je vhodný pro
        tiskový výstup, protože je zobrazován jako normální webová stránka.
        Formát CSV může být importován do tabulkových procesorů (OpenCalc, MS
        Excel). Tam může být výstup upraven podle libosti.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>Toto je hrubý přehled, čtěte dál, chcete-li se dozvědět více.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Vlastnost za vlastností</title>

    <para>Jděme dále v popisu vlastností.</para>

    <section>
      <title>Definice dat</title>

      <para>Kněží a kostely jsou základní podmínky pro výběr ze mší.</para>

      <para>Při prvním pořizování mší svatých budete muset vytvořit mnoho
      záznamů o klientech, ale jakmile je vytvoříte (v naší farnosti je okruh
      farníků zadávajících mše svaté dost stabilní), začnete zúročovat svou
      předchozí práci. Když vytvoříte novou mši a přidělíte ji klientovi,
      objeví se výběr z úmyslů, za které dal klient sloužit mši v předchozích
      případech - tyto úmysly se často opakují. Nemusíte samozřejmě definovat
      žádné klienty nebo vytvořit jediného zástupného klienta, kterému
      přiřadíte všechny mše, ale není to předpokládaný a doporučený způsob
      práce s programem.</para>

      <para>Dvojitý klik na buňku tabulky začne editaci dat.</para>

      <para>Data jsou seřazena podle prvního sloupce dat abecedně - pokud jej
      změníte, záznam je znovu zařazen na správné místo, což někdy způsobí, že
      záznam vám zmizí z pohledu. To je zvlášť patrné při pořízení nového
      záznamu. Prozatím to považuji víc za vlastnost než za chybu...</para>
    </section>

    <section>
      <title>Vytvoření mše svaté</title>

      <para>Dvojklikem na prázdné políčko kalendáře vytvoříte mši svatou
      (respektive záznam o úmyslu na ni). Pokud hodláte založit více záznamů
      pro jeden den, klikněte na políčko pravým tlačítkem myši a z
      kontextového menu vyberte položku <guimenuitem moreinfo="none">Vytvořit
      mši svatou ...</guimenuitem> a tuto nadefinujte s ohledem na to, aby
      nekolidovala se stávající mší (mšemi). Všeobecně vzato můžete dělat
      jakékoliv úpravy (zakládání, změny, mazání) prostřednictvím tohoto
      kontextového menu - dvojklik provede standardní akci - vytvoří mši,
      pokud v daném dni žádná není nebo nabídne změnu existujících
      záznamů.</para>

      <para>Možná vás překvapí, že formulář zobrazující detaily úmyslu mše
      svaté používá nezvykle velké písmo. To usnadňuje vizuální kontrolu
      klientům s vadou zraku, kteří korigují váš zápis úmyslu pohledem "přes
      rameno".</para>

      <para>Výběr klienta je snadný, začněte psát jeho příjmení.</para>

      <section id="collision">
        <title>Kolize mší svatých</title>

        <para>Dva záznamy jsou považovány za kolizní, pokud jsou přiřazeny
        stejnému knězi ve stejném kostele v časech, které se byť částečně
        protínají. Tato definice zohledňuje fakt, že každý z knězů
        celebrujících mši svatou ji může sloužit s jiným úmyslem. Kolize se
        testují při vytváření záznamů.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Výměna mší svatých</title>

        <para>Podle mých zkušeností klienti inklinují ke
        <quote>kšeftování</quote> s daty mší svatých. Klient, který přišel
        později, zjistí, že jeho požadované datum je už obsazené a zkouší
        přesvědčit svého šťastnějšího bratra nebo sestru v Kristu, aby si s
        ním datum mše vyměnila (typicky neděle).</para>

        <para>Pokud se dohodnou na výměně, zobrazte si detail pro jednu z
        těchto mší, ujistěte se, že mají být složeny ve stejný čas (třeba od
        10:00-11:00) - pokud ne, tak čas upravte, neboť nám jde o vyvolání
        úmyslné kolize. Stlačte tlačítko <guibutton moreinfo="none">Změň
        datum</guibutton> a upravte datum schválně tak, aby obě mše <link
        linkend="collision">kolidovaly</link> - výměna mší vám pak bude
        nabídnuta.</para>
      </section>
    </section>

    <section id="colorCode">
      <title>Co ty barvičky znamenají?</title>

      <para>Světloučce modrá barva signalizuje, že políčko obsahuje jen
      záznam(y), který nebyl dosud přiřazen konkrétnímu klientovi. Sytěji
      modré políčko znamená, že v daném dni je alespoň jedna obsazená
      mše.</para>

      <para>Tento barevný kód je praktický v malých farnostech jako je ta
      naše, kde je zpravidla nejvýše jedna mše svatá denně.</para>

      <para>Nicméně, výše zmíněná modrá je jen standardní nastavení, příkazem
      <menuchoice moreinfo="none">
          <guimenu moreinfo="none">Definice</guimenu>

          <guimenuitem moreinfo="none">Podrobná nastavení
          kostela...</guimenuitem>
        </menuchoice> můžete vybrat kostel a vybrat barvu pro mše v něm
      sloužené. Pořád ovšem platí, že obsazené mše mají sytější podbarvení než
      neobsazené. Když je list výběru na hlavní liště nastavený na <guilabel
      moreinfo="none">Všechny kostely</guilabel> a pro některé dny je více
      mší, pozadí položky v kalendáři se nastaví na odpovídající barevné
      proužky.</para>

      <para>Na hlavní obrazovce je ještě jedna pestrobarevná položka - názvy
      měsíců. Jejich barvy nesignalizují nic víc než roční období, ke kterému
      náleží.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Indikátor u jména měsíce</title>

      <para>Proužek ukazuje procentuální podíl mší přiřazených klientům na
      celkovém počtu mší v daném měsíci. Důvod pro takový indikátor je takový,
      že naši kněží chtějí mít v každém měsíci neobsazenou "rezervu", se
      kterou se ještě dá operativně pracovat.</para>

      <para>Vím například, že máme týdně 3 mše svaté. Generátorem mší svatých
      udělám záznamy, u nichž je vyplněn jen kněz a kostel, ne však klient.
      Když klient přijde, tak mu řeknu, že světle modrá políčka jsou ještě
      volná. On si některý den vybere, já mu ho přiřadím, zapíšu úmysl a
      indikátor <quote>volného místa</quote> u měsíce je aktualizovaný.</para>

      <para>Dává to jistý přehled, pokud tímto způsobem pracujete, totiž že si
      vytvoříte dopředu neobsazené mše, které postupně obsazujete.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Filtrování mší</title>

      <para>Hlavní účel filtrovacích podmínek je, že umožňují flexibilní
      dotazy na uložené záznamy. Další efekt je, že filtrování podle
      konkrétního kněze a/nebo kostelu přednastaví kněze/kostel při vytvoření
      nového úmyslu na mši svatou.</para>

      <para>Přirozeně, pokud vytvoříte mši, která neodpovídá nastavenému
      filtru (filtr je nastaven, aby zobrazoval mše z kostela <quote>A</quote>
      a nová mše je přidělena do kostelu <quote>B</quote>), nová mše není
      zobrazena na hlavní obrazovce - protože tam nemá co dělat! Nastavte
      zobrazení, aby ukazovalo kostel <quote>B</quote> nebo všechny kostely a
      zase ji uvidíte.</para>

      <para>Posledně zvolená filtrační nastavení (kněz, kostel a rok) se
      uchovávají v systémovém registru (Windows) nebo v konfiguračním souboru
      (Unix), odkud se načtou při příštím startu programu.</para>
    </section>

    <section id="generator">
      <title>Generátor mší svatých</title>

      <para>Já (a mí klienti taktéž) dávám přednost tomu, vidět všechny
      příležitosti ke sloužení mše svaté - v naší vsi například máme mši každé
      pondělí, pátek a neděli. To je ovšem jen hrubý náčrt situace - každý
      první pátek v měsíci je sloužena mše za obnovu víry v rodinách, každou
      třetí neděli je v našem kostele mše za farníky (tento úmysl koluje po
      všech třech kostelech ve farnosti).</para>

      <para>To je důvod, proč má generátor první dva režimy. První tvoří mše v
      pravidelných časových intervalech - každé pondělí (neboli každé první
      pondělí, abychom se vyjádřili v pojmech generátoru) nebo každou třetí
      neděli jako v uvedeném příkladu. V principu máme dvě možnosti, jak
      nastavit nedělní mše.</para>

      <orderedlist continuation="restarts" inheritnum="ignore">
        <listitem>
          <para>Nejdříve můžeme vytvořit nepřiřazenou mši svatou pro každou
          neděli v roce a potom si navolit, aby každou třetí neděli byla
          vytvořena mše pro klienta <quote>všichni farníci</quote> s úmyslem
          <quote>za farníky</quote> <emphasis>NAHRAZUJÍCÍ</emphasis>
          kolidující mše svaté.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Můžu také začít tím, že vytvořím nejdříve každou třetí neděli
          požadovanou mši s úmyslem "za farníky" a přidat pak volné (rozuměj
          nepřiřazené klientům) nedělní mše - takže požaduji vytvoření mše pro
          všechny neděle a <emphasis>PŘESKAKOVAT</emphasis> kolidující
          mše.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Ostatní nastavení generátoru jsou pro zmíněný druhý úkol -
      opakování mší svatých každý první pátek, druhé úterý nebo obecně n-tý
      den v měsíci. Tímto způsobem se vytvoří právě jedna mše svatá v jednom
      měsíci.</para>

      <para>Další možností je nastavení běžného pořadu bohoslužeb pro kostel v
      <menuchoice moreinfo="none">
          <guimenu moreinfo="none">Definice</guimenu>

          <guimenuitem moreinfo="none">Podrobná nastavení
          kostela</guimenuitem>
        </menuchoice> a použití tohoto nastavení v generátoru. Je možné
      jakkoli kombinovat uvedené postupy.</para>

      <para>Stiskni tlačítko <guibutton moreinfo="none">Generuj
      mše</guibutton> jakmile budete hotov s definicí úkolu.</para>

      <warning>
        <para>Tak jako se všemi generátory, měl byste být opatrný - při troše
        neopatrnosti si generátorem můžete přepsat mše, které jste pracně
        zapisoval ručně.</para>

        <para>Doporučuji v novém roce vygenerovat mše generátorem a doladit
        následně detaily ručním přidáním, změnou nebo ubráním záznamů.</para>
      </warning>
    </section>

    <section>
      <title>Výstup</title>

      <para>Viditelné intence (tj. ty, které prošly nastaveným filtrem) mohou
      být rovnou vytištěny na tiskárně nebo exportovány do formátu
      <abbrev>HTML</abbrev> (webová stánka), <abbrev>PDF</abbrev> (Adobe
      Acrobat), <abbrev>ODF</abbrev> (OpenOffice format), PostScript,
      <abbrev>CSV</abbrev>, <abbrev>iCal</abbrev> or <abbrev>XML</abbrev>. Je
      také možné data uložit do schránky ve formátu kompatibilním s Office
      aplikacemi (OpenOffice, MS Office).</para>

      <para>Pro všechny druhy výstupu vyjma iCal nebo XML můžete ovlivnit
      výběr a pořadí sloupců tlačítkem <guibutton moreinfo="none">Výběr
      sloupců...</guibutton> v tiskovém dialogu. Přetažením sloupců mezi
      tabulkami s viditelnými a skrytými sloupci si vytvoříte uspořádání
      výtisku. Uspořádání sloupců je zapamatováno pro další použití na
      počítači, na kterém jste je vytvořili, nepřenáší se s datovým souborem -
      což znamená, že na jiném počítači budete mít standardní uspořádání
      sloupců..</para>

      <para>Pokud chcete změnit přímo exportovaný soubor, abyste změnili obsah
      či formu sestavy, doporučuji Vám měnit soubor formátu
      <abbrev>HTML</abbrev>. Mnoho dnšních editorů jej umožňuje vizuálně
      měnit, dokument je pak okamžitě publikovatelný na webových stránkách.
      Také <abbrev>PDF</abbrev> je na webu často k vidění, ale nedá se snadno
      měnit.</para>

      <para>Můžete také dělat dodatečné změny do <abbrev>CSV</abbrev> exportu
      (já to dělám, protože využívám podmíněného formátování ke zvýraznění
      nedělí ve výtisku). <abbrev>CSV</abbrev> obvykle bývá asociován k
      aplikaci tabulkového procesoru jako <application class="software"
      moreinfo="none">OpenOffice Calc</application> nebo <application
      class="software" moreinfo="none">MS Excel</application>.
      <abbrev>CSV</abbrev> je záměrně uložen v lokálním kódování operačního
      systému - některé z populárních aplikací stále mají problémy s kódováním
      <abbrev>UTF-8</abbrev>. Jako oddělovač je použit středník
      <constant>;</constant>, protože čárka je velmi běžná v textech
      intencí.</para>

      <para>Formát <abbrev>iCal</abbrev> je používán širokou paletou časových
      organizérů a kalendářových aplikací, jako například web GoogleCalendar,
      IBM LotusNotes, Microsoft Outlook, KOrganizer... Mají funkci, která
      naimportuje soubor s intencemi, který jste vyexportovali.</para>

      <para><abbrev>XML</abbrev> export obsahuje všechny dostupné informace o
      mších svatých - může být změněný na webovou stránku transformačním
      předpisem <filename moreinfo="none">defaultReport.xslt</filename>, který
      je v pracovním adresáři. Pokud jste zběhlý v používání počítačů, můžete
      si pozměnit <filename moreinfo="none">xslt</filename> šablonu podle
      potřeby - v exportovaném souboru si přitom ověřte použitá jména
      tagů.</para>

      <para>Je vhodné mít <abbrev>XML</abbrev> soubory asociované k webovému
      prohlížeči schopnému <abbrev>XSLT</abbrev> transformace (<application
      moreinfo="none">Mozilla</application>, <application
      moreinfo="none">Safari</application>, <application
      moreinfo="none">Opera</application>, <abbrev>MSIE</abbrev>) - program
      zkusí po exportu nový soubor rovnou otevřít. Ale vzhledem k tomu, že je
      dostupný přímý export do webových stránek, je tato možnost spíše pro
      experty.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Automatické uložení</title>

      <para>Data jsou automaticky ukládána hned po změně nebo při zavírání
      aplikace.</para>

      <para>Můžete vynutit uložení kdykoliv skrze menu <menuchoice
          moreinfo="none">
          <guimenu moreinfo="none">Soubor</guimenu>

          <guimenuitem moreinfo="none">Uložit všechno</guimenuitem>
        </menuchoice>.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Lokální definice svátků</title>

      <para>Svátky daného dne jsou viditelné v bublinové nápovědě políčka
      kalendáře. Mimo obecné svátky, které jsou vidět vždy (Velikonoční a
      Vánoční svátky), můžete definovat svátky podle vlastní chuti v obrazovce
      <menuchoice moreinfo="none">
          <guimenu moreinfo="none">Definice</guimenu>

          <guimenuitem moreinfo="none">Svátky ...</guimenuitem>
        </menuchoice>.</para>

      <para>Definice svátků jsou ve složce <filename
      moreinfo="none">&lt;instalační složka&gt;/holidays</filename> specifické
      pro Váš jazyk - viz <filename moreinfo="none">cs_CZ.txt</filename> pro
      příklad. Pokud se rozhodnete pro přímou změnu souboru, použijte kódování
      UTF-8.</para>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Soubory v instalačním adresáři</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>HolyServices.exe</term>

        <listitem>
          <para>Aplikace sama, tento soubor musí být spuštěn, chcete-li
          používat aplikaci.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>holidays/*.txt</term>

        <listitem>
          <para>Textové soubory, které obsahují specifické (jazykově a
          kulturně) svátky. Podle aktuálního jazyka jsou načteny příslušné
          definice a zobrazeny v bublinové nápovědě buněk kalendáře. Například
          soubor <filename moreinfo="none">holidays/cs_CZ.txt</filename>
          obsahuje české svátky. Bez obav přidejte své vlastní svátky pro svůj
          jazyk, jen použijte kódování <abbrev>UTF-8</abbrev> pro text.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>defaultReport.xslt</term>

        <listitem>
          <para>Výstupní XML data odkazují na tento soubor šablony, aby byla
          zobrazena ve webovém prohlížeči jako obyčejná webová (HTML) stránka.
          Otevřte tento soubor textovým editorem a změňte ho, pokud chcete mít
          více sloupců, jiné pořadí sloupců nebo jinou změnu v tom, co vidíte
          ve svém browseru. XSLT šablona je vždy přikopírována k souboru XML
          exportu.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>*.qm</term>

        <listitem>
          <para>Překlady uživatelského rozhraní. Aplikace je nativně v
          angličtině (nebo v tom, co autor považuje za angličtinu).</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>*.dll</term>

        <listitem>
          <para>Programové knihovny potřebné pro aplikaci.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>*.xml, *.csv, *.ics, *.html, *.pdf</term>

        <listitem>
          <para>To jsou všechny výstupy, které jste kdy udělal. Aplikace nikdy
          nemaže výstupní soubory, můžete je smazat sám, když už je
          nepotřebujete (nebo když potřebujete udělat místo na disku). Jméno
          souboru obvykle začíná časovým razítkem, uvidíte tedy hned, které
          jsou ty nejstarší výstupy.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>untranslated.ts</term>

        <listitem>
          <para>Pokud byste chtěli mít aplikaci ve svém vlastním jazyce,
          neváhejte a přeložte fráze v tomto souboru! Více se dozvíte v <xref
          linkend="how_to_translate" />.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <section id="how_to_translate">
      <title>Jak přidat další jazykovou mutaci</title>

      <para>V instalačním adresáři by měl být soubor <filename
      moreinfo="none">untranslated.ts</filename>. To je pravá surovina pro
      překlady uživatelského rozhraní, obsahuje všechna menu, hlášení a texty
      viditelné v programu.</para>

      <para>Pokud chcete mít program ve svém vlastním jazyce, otevřete tento
      soubor v editoru schopném pracovat s kódováním <abbrev>UTF-8</abbrev>
      nebo Unicode (Windows <application
      moreinfo="none">Notepad</application>, <ulink
      url="http://www.vim.org"><application
      moreinfo="none">vim</application></ulink>, <application
      moreinfo="none">PSPad</application>) a vpisujte překlady textu uvedeného
      v elementu <sgmltag class="element">source</sgmltag> mezi tagy <sgmltag
      class="starttag">translation</sgmltag><sgmltag
      class="endtag">translation</sgmltag>. Respektujte přitom občasné pokyny
      pro překladatele mezi tagy <sgmltag class="element">comment</sgmltag>.
      Ujistěte se, že ukládáte soubor ve formátu UTF-8 nebo Unicode, ne ve své
      lokální kódové stránce.</para>

      <para>Samozřejmě, že pokud jste náhodou vývojář a máte nainstalovaný QT
      vývojářský balíček (což se může stát zejména uživatelům unixového
      desktopového prostředí KDE), oddejte se luxusu při překládání v programu
      k tomu specializovanému - <application class="software"
      moreinfo="none">QT Linguist</application>.</para>

      <para>Druhá věc, kterou je třeba přeložit, je soubor <filename
      moreinfo="none">defaultReport.xslt</filename>. Přeložte texty pro
      hlavičku tabulky (popisy sloupců) mezi HTML tagy <sgmltag
      class="element">TH</sgmltag>.</para>

      <para>Pošlete mi, prosím, překlad a já ho zveřejním tak rychle, jak to
      jen půjde. Odměna vás nemine! Přidám Vaše jméno do souboru credits (=
      zasloužili se o program), pokud nebudete proti tomu :-)</para>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Datové soubory</title>

    <para>Datové soubory mohou být vytvořeny příkazem <menuchoice
        moreinfo="none">
        <shortcut moreinfo="none">
          <keycombo moreinfo="none">
            <keycap moreinfo="none">Ctrl</keycap>

            <keycap moreinfo="none"></keycap>
          </keycombo>
        </shortcut>

        <guimenu moreinfo="none">Soubor</guimenu>

        <guimenuitem moreinfo="none">Nový...</guimenuitem>
      </menuchoice> - průvodce vytvořením souboru Vás provede nezbytnými
    kroky. Je možné mít více datových souborů, třebaže podle mého názoru
    většina uživatelů vystačí s jedním souborem, který obsahuje právě jejich
    farnost.</para>

    <para>Vice souborů znamená více omylů a hledání. Doporučujeme mít jeden,
    hlavní soubor, který je automaticky otvírán při startu aplikace. Pokud
    neměníte umístění dat, můžete málem zapomenout, že nějaký datový soubor
    máte - je automaticky otvírán i ukládán.</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>*.holyservices</term>

        <listitem>
          <para>Tento soubor obsahuje všechna data programu. Zálohujte ho
          pravidelně a máte po starostech se ztrátou dat.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>storedHolyServices.dat</term>

        <listitem>
          <para>Datový soubor z verzí před 1.0.0.11. Je jenom jinak
          pojmenován, ale jinak se nijak neliší od běžných datových
          souborů.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>*.archivedHolyServices</term>

        <listitem>
          <para>pravidelně zálohované archivní soubory</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <section>
      <title>Automatická archivace</title>

      <para>Datové soubory jsou každý týden zálohovány do přísušně
      pojmenovaných souborů v adresáři <filename class="directory"
      moreinfo="none">archive</filename>.</para>

      <para>Upřímně Vám přeji, abyste je nikdy nemuseli použít. Ale kdyby toho
      bylo zapotřebí, použijte funkci <menuchoice moreinfo="none">
          <guimenu moreinfo="none">Soubor</guimenu>

          <guimenuitem moreinfo="none">Vybalit z archívu ...</guimenuitem>
        </menuchoice> na dekompresi arcivovaného souboru do čitelné formy,
      kterou můžete hned otevřít.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Jak přemístit data na jiný počítač</title>

      <para>Nainstalujte aplikaci na jiný počítač, překopírujte datový soubor
      a můžete s ním dále pracovat.</para>

      <para>S datovým souborem se NEPŘENÁŠEJÍ nastavení jako posledně otevřené
      soubory, posledně vybraný kostel/kněz, výběr sloupců pro export. Tato
      nastavení jsou v systémových registrech na Windows nebo ve skrytých
      inicializačních souborech na Linuxu.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Rozhašené kopie datových souborů</title>

      <para>Když člověk pracuje s několika kopiemi stejných dat na různých
      počítačích, snadno pozmění tyto kopie a ztratí přehled o tom, která z
      nich je ta pravá a směrodatná. Pokud se stane, že máte několik verzí
      datového souboru jedné farnosti, v jedné jste pozměnil to, v druhé ono,
      můžete je zcelit dohromady jakýmkoliv textovým editorem, nebo lépe
      použít specializované nástroje na synchronizaci textů jako <application
      moreinfo="none">diff</application> nebo <ulink
      url="http://winmerge.org"><application
      moreinfo="none">WinMerge</application></ulink>.</para>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Parametry programu</title>

    <para>Program má několik parametrů, se kterými může být spuštěn z
    příkazové řádky nebo ze zástupce.</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>--language &lt;zkratka země a jazyka podle ISO&gt;</term>

        <listitem>
          <para>vynutí běh aplikace s překlady a nastaveními daného jazyka
          (například en_US pro angličtinu, de_DE pro němčinu nebo cs_CZ pro
          češtinu. Standardní instalace podporuje tyto 3 jazyky.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>--file &lt;datový souboor&gt;</term>

        <listitem>
          <para>otevře daný soubor hned po startu aplikace</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>--help, -?</term>

        <listitem>
          <para>krátký přehled parametrů</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section>
    <title>Plány pro další vývoj</title>

    <para>Budu více než šťastný, když můžu přidat nový jazykový překlad, který
    zpřístupní program nové skupině uživatelů.</para>

    <para>Pošlete mi popis vlastnosti, kterou byste potřeboval a já uvážím
    její naprogramování. Tak je to snadné!</para>
  </section>
</article>
