<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd">
<article>
  <title>Bohoslužby</title>

  <articleinfo>
    <date>12-2010</date>

    <author>
      <surname>Jan 'Koviš' Struhár</surname>
    </author>

    <releaseinfo>1.0.0.18</releaseinfo>

    <address format="linespecific"><email>kovis@users.sourceforge.net</email></address>

    <abstract>
      <para>Krátky návod k programu Bohoslužby</para>
    </abstract>
  </articleinfo>

  <section>
    <title>Úvod</title>

    <para>Primárnou úlohou programu je vniesť prehľad a uľahčiť plánovanie
    bohoslužieb v malých farnostiach. Program umožňuje registrovať úmysly omší
    podľa požiadaviek farníkov.</para>

    <para>Autor zaznamenával intencie omší počas ôsmych rokov pomocou
    predchodcu tohto programu. Skúsenosti, ktoré pri tom získal, zúročil
    (dúfajme) pri tomto druhom vytváraní programu od základov.</para>

    <para>K hlavným prednostiam programu patria:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>lepší prehľad o omšiach počas celého roka - hlavné okno programu
        pripomína ročný kalendár s farebnými políčkami, znázorňujúcimi
        omše</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>znovuvyužitie intencií - pri vytvorení nového záznamu sa ponúka
        výber zo zoznamu intencií, ktoré farník mal v predošlom roku, úmysly
        bývajú často podobné</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>farníci niekedy slabšie vidia - veľké písmená na monitore
        zobrazujúce detaily omše pomáhajú pri spolupráci s farníkom</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>omše môžu byť zobrazené podľa celebrujúceho kňaza alebo kostola,
        tým sa získa prehľad o vyťažení kňaza/kostola vo farnosti</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>výstup omší môže byť ľahko zobrazený na internete alebo v
        tabuľkovom programe</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>nie sú problémy s diakritikou a kódovými stránkami, program
        používa standard <abbrev>UNICODE</abbrev></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>netreba konfigurovať databázové spojenie ani robiť iné úlohy
        softwarovej administrácie</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>jednoduché zálohovanie, všetky dáta sú v jednom súbore</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>otvorený programový kód a otvorený, štandardný dátový formát -
        dáta sú v obyčajnom textovom formáte <abbrev>XML</abbrev>, ktorý možno
        ľahko prekonvertovať do iného formátu</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>ľahko preložiteľný do inej reči - s neveľkým úsilím môže byť
        program rozšírený o ďalšiu jazykovú mutáciu</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section>
    <title>Užívatelia</title>

    <para>Program môže pomôcť kňazom i laikom.</para>

    <para>V našej farnosti obvyčajne jedna osoba zapíše väčšinu intencií pre
    prichádzajúci rok počas jedného alebo dvoch stretnutí s farníkmi na konci
    roku. Ostatné intencie sa zapisujú priebežne počas roka - zapisuje ich buď
    poverená osoba alebo sám kňaz.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Požiadavky na hardware a software</title>

    <para>Požiadavky nie sú vôbec dramatické - bežné kancelárské PC úplne
    stačí. Rozlíšenie monitora by malo byť aspoň 1024 x 768, aby sa v omšových
    mesačných kalendároch neobjavovali posuvníky.</para>

    <para>Je dobré mať asociované súbory typu <filename
    moreinfo="none">.xml</filename> s prehliadačom webstránok, ktorý zvláda
    tzv. <abbrev>XSLT</abbrev> transformáciu - teda akýkoľvek moderný
    prehliadač, napr. <application moreinfo="none">Mozilla
    Firefox</application> alebo <application
    moreinfo="none"><abbrev>MS</abbrev> Internet
    Explorer</application>.</para>

    <para>Ak chcete urobiť finálnu úpravu plánu omší tabuľkovým procesorom
    (tak, ako to robí náš administrátor farnosti), je praktické asociovať typ
    súboru <filename moreinfo="none">.csv</filename> s Vašim tabuľkovým
    procesorom.</para>

    <para>Užívatelia operačných systémov Microsoft majú všetky potrebné
    komponenty inštalované inštalačným súborom.</para>

    <para>U používatelov Linuxu sa predpokladá, že majú nainštalované knižnice
    Qt (<ulink url="http://www.trolltech.com/developer/downloads/qt/x11">web
    Nokia software</ulink>) verzie minimálne 4.5.0. Zvyčajne je táto
    požiadavka splnená, keď používate prostredie KDE verzie 4.x.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Rýchly štart</title>

    <orderedlist continuation="restarts" inheritnum="ignore">
      <listitem>
        <para>Po spustení programu sa nenájde žiadny dátový súbor - objaví sa
        sprievodca vytvorením nového súboru, ktorý Vás vyzve zadať základné
        údaje o kostole, kňazovi, farníkovi a prvej omši. Smelo upresnite
        tieto úvodné informácie v detailnych editoroch v menu <menuchoice
            moreinfo="none">
            <guimenu moreinfo="none">Definície</guimenu>

            <guimenuitem moreinfo="none">Kňazi...</guimenuitem>
          </menuchoice> a <menuchoice moreinfo="none">
            <guimenu moreinfo="none">Definície</guimenu>

            <guimenuitem moreinfo="none">Kostoly...</guimenuitem>
          </menuchoice>. Po dvojkliku na políčko môžete zmeniť údaje alebo
        pridať nový záznam kliknutím na tlačidlo <guibutton
        moreinfo="none">Pridať &lt;položku&gt;</guibutton>.</para>

        <para>Po zatvorení okna s definíciami, sa zmeny prejavia vo výberových
        poliach v príkazovej lište (toolbaru). Ak zvolíte filtrovanie podľa
        konkrétneho kostola alebo kňaza, zvolená položka bude predvyplnená pri
        definovaní novej omše.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Definujte klientov omší podobným spôsobom ako kňazov. Definícia
        klienta nie je nutná, ale je užitočná z dlhodobého pohľadu.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Zvoľte v lište rok, na ktorý chcete definovať omšu.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Kliknite na deň v kalendári. Ak bunka dňa nie je zafarbená, nie
        je na daný deň (a kňaza i kostol) nadefinovaná omša. Priraďte
        novovytvorenej omši kňaza, kostol, klienta a úmysel na ktorý bude
        slúžená, potvrďte tlačidlom OK.</para>

        <note>
          <para>Políčko s omšou nepriradenou farníkovi má svetlomodré pozadie.
          Ak bol farník priradený, pozadie sa zmení na tmavší odtieň modrej.
          Pozrite <xref linkend="colorCode" /></para>
        </note>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Obyčajne potrebujete urobiť nejaký tlačený výstup plánu omší.
        Zvoľte príkaz <menuchoice moreinfo="none">
            <shortcut moreinfo="none">
              <keycombo moreinfo="none">
                <keycap moreinfo="none">Ctrl</keycap>

                <keycap moreinfo="none">P</keycap>
              </keycombo>
            </shortcut>

            <guimenu moreinfo="none">Tlač</guimenu>

            <guimenuitem moreinfo="none">Tlač</guimenuitem>
          </menuchoice> , zvoľte časový rozsah a požadovaný výstupný formát.
        Výstup bude vytvorený na základe filtra platného pre hlavné okno, tj.
        ak máte zobrazenú jednu omšu pre jeden kostol, vo výpise bude tiež
        jedna omša z vybraného kostola. Jednoducho tlačíte to, čo vidíte v
        hlavnom okne.</para>

        <para>Exportované súbory sa nachádzajú v systémovom
        <envar>TEMP</envar> priečinku (obyčajne <filename class="directory"
        moreinfo="none">C:\Documents and Settings\&lt;užívateľ&gt;\Local
        Settings\Temp</filename>, <filename class="directory"
        moreinfo="none">/tmp</filename> na UNIXech). Formát XML je vhodný na
        tlačový výstup, lebo je zobrazovaný ako normálna webová stránka.
        Formát CSV môže být importovaný do tabuľkových procesorov (OpenCalc,
        MS Excel). Tam môže být výstup ľubovoľne upravený.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>Toto je hrubý prehľad, čítajte ďalej, ak sa chcete dozvedieť
    viac.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Vlastnosť za vlastnosťou</title>

    <para>Pokračujme v popise vlastností.</para>

    <section>
      <title>Definície dát</title>

      <para>Kňazi a kostoly sú základné kritéria výberu omší.</para>

      <para>Pri prvom zápise omší budete musieť vytvoriť veľa záznamov o
      farníkoch, ale keď ich vytvoríte (v našej farnosti je okruh farníkov
      zadávajúcich omše dosť stabilný), začnete zúročovať svoju predošlú
      prácu. Keď vytvoríte novú omšu a pridelíte ju farníkovi, objaví sa výber
      z úmyslov, na ktoré dal farník slúžiť omšu inokedy - tieto úmysly sa
      často opakujú. Nemusíte samozrejme definovať žiadnych farníkov alebo
      vytvoriť jediného fiktívneho farníka, ktorému priradíte všetky omše, ale
      to nie je predpokladaný a odporúčaný spôsob práce s programom.</para>

      <para>Dvojitý klik na bunku tabuľky začne úpravu dát.</para>

      <para>Dáta sú zoradené podľa prvého stĺpca dát podľa abecedy - ak ich
      zmeníte, záznam je znovu zaradený na správne miesto, čo niekedy spôsobí,
      že vám záznam zmizne z pohľadu. To je zvlášť vidieť pri vložení nového
      záznamu. Zatiaľ to pokladám viac za vlastnosť než za chybu...</para>
    </section>

    <section>
      <title>Vytvorenie jednéj omše</title>

      <para>Omšu (resp. záznam o úmysle na ňu) vytvoríte dvojklikom prázdne
      políčko kalendára. Ak chcete vložiť viac záznamov na jeden deň, kliknite
      na políčko pravým tlačidlom myšky a z kontextového menu zvoľte položku
      <guimenuitem moreinfo="none">Vytvoriť omšu...</guimenuitem> a
      nadefinujte ju so zohľadnením toho, aby nekolidovala so zadanou omšou
      (omšami). Všeobecne vzaté, môžete robiť hocijaké úpravy (vkladanie,
      zmeny, mazanie) prostrednictvom tohto kontextového menu - dvojklik
      vykoná štandardnú akciu - vytvorí omšu, ak v daný deň žiadna nie je,
      alebo ponúkne zmenu existujúcich záznamov.</para>

      <para>Možno vás prekvapí, že formulár zobrazujúci detaily úmyslu omše
      používa nezvyčajne veľké písmo. To uľahčuje vizuálnu kontrolu farníkom s
      vadou zraku, ktorí korigujú váš zápis úmyslu pohľadom "cez
      plece".</para>

      <para>Výber farníka je jednoduchý, začnete písať jeho priezvisko.</para>

      <section id="collision">
        <title>Kolízia omší</title>

        <para>Dva záznamy sa pokladajú za kolízne, ak sú priradené tomu istému
        kňazovi v tom istom kostole v časoch, ktoré sa hoci len čiastočne
        prekrývajú. Táto definícia zohľadňuje to, že každý z kňazov
        celebrujúcich omšu ju môže slúžiť s iným úmyslom. Kolízie sa testujú
        pri vytváraní záznamov.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Výmena omší</title>

        <para>Podľa mojich skúseností farníci majú sklon
        <quote>kšeftovať</quote> s dátumami omší. Farník, ktorý prišiel
        neskôr, zistí, že ním požadovaný dátum je už obsadený a skúša
        presvedčiť svojho šťastnejšieho brata alebo sestru v Kristovi, aby si
        s ním dátum omše vymenil (typicky nedeľa).</para>

        <para>Ak sa dohodnú na výmene, zobrazte si detail pre jednu z týchto
        omší, presvedčte sa, že majú byť slúžené v rovnakom čase (napr.
        10:00-11:00) - ak nie, upravte čas, aby ste vyvolali úmyselnú <link
        linkend="collision">kolíziu</link>. Stlačte tlačidlo <guibutton
        moreinfo="none">Zmeniť dátum</guibutton> a upravte dátum, aby obe omše
        kolidovali - výmena omší sa vám potom ponúkne.</para>
      </section>
    </section>

    <section id="colorCode">
      <title>Čo značia tie farby?</title>

      <para>Svetlomodrá farba signalizuje, že políčko obsahuje len záznam(y),
      ktorý zatiaľ nebol priradený konkrétnemu farníkovi. Tmavšie modré
      políčko znamená, že v daný deň je aspoň jedna obsadená omša.</para>

      <para>Tento farebný kód je praktický v malej farnosti (ako je tá naša),
      kde je spravidla najviac jedna omša denne.</para>

      <para>No vyše zmienená modrá farba je len štandardné nastavenie -
      príkazom <menuchoice moreinfo="none">
          <guimenu moreinfo="none">Definície</guimenu>

          <guimenuitem moreinfo="none">Nastavenie kostola...</guimenuitem>
        </menuchoice> môžte nastaviť pre každý kostol špecifickú farbu, ktorá
      bude podfarbovat omše v ňom slúžené. Stále platí, že obsadené omše sú
      zobrazené zo sýteším odtieňom ake neobsadene. Keď sú na hlavnej liště
      vybrané <guilabel moreinfo="none">Všetky kostoly</guilabel> a pre jeden
      deň je viacero omší, pozadí dňa v kalendári sa zobrazí ako farebné pruhy
      v barve kostelov, takže je vidno, aká je situácia.</para>

      <para>V hlavnom okne je ešte jedna pestrofarebná položka - názvy
      mesiacov. Ich farby nesignalizujú nič iné než ročné obdobie, do ktorého
      patria.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Indikátor pri názve mesiaca</title>

      <para>Prúžok ukazuje percentuálny podiel omší priradených farníkom na
      celkovom počte omší v danom mesiaci. Dôvodom pre taký indikátor je to,
      že naši kňazi chcú mať každý mesiac neobsadenú "rezervu", s ktorou sa
      ešte dá operativne pracovať.</para>

      <para>Viem napríklad, že máme týždenne 3 omše. Generátorom omší urobím
      záznamy, v ktorých je vyplnený len kňaz a kostol, nie však farník. Keď
      príde farník, poviem mu, že svetlomodré políčka sú ešte voľné. On si
      niektorý deň vyberie, ja mu ho priradím, zapíšem úmysel a indikátor
      <quote>voľného miesta</quote> pri mesiaci sa aktualizuje.</para>

      <para>Ak pracujete tak, že si dopredu vytvoríte neobsadené omše, ktoré
      potom postupne obsadzujete, máte o tom lepší prehľad.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Filtrovanie omší</title>

      <para>Hlavným zmyslom filtrovania je, že umožňujú flexibilné dotazy na
      uložené záznamy. Ďalším efektom je, že filtrovanie podľa konkrétného
      kňaza a/alebo kostola prednastaví kňaza/kostol pri vytvorení nového
      úmyslu na omšu.</para>

      <para>Samozrejme, ak vytvoríte omšu, ktorá nezodpovedá nastavenému
      filtru (filter je nastavený tak, aby zobrazoval omšu z kostola
      <quote>A</quote> a nová omša je pridelená do kostola <quote>B</quote>“),
      nová omša nie je zobrazená v hlavnom okne - lebo tam nemá čo robiť!
      Nastavte zobrazenie, aby ukazovalo kostol <quote>B</quote> alebo všetky
      kostoly a zasa ju uvidíte.</para>

      <para>Zvolené nastavenia filtra (kňaz, kostol a rok) sa uchovávajú v
      systémovom registri (Windows) alebo v konfiguračnom súbore (Unix),
      odkiaľ sa načítajú pri novom spustení programu.</para>
    </section>

    <section id="generator">
      <title>Generátor omší</title>

      <para>Ja (a aj moji farníci) dávam prednosť tomu, vidieť všetky
      príležitosti na slúženie omše - v našej dedine napr. máme omšu každý
      pondelok, piatok a nedeľu. To je však len hrubý náčrt situácie - každý
      prvý piatok v mesiaci sa slúži omša za obnovu viery v rodinách, každú
      tretiu nedeľu je v našom kostole omša za farníkov (tento úmysel koluje
      po všetkých troch kostoloch vo farnosti).</para>

      <para>Z tohto dôvodu má generátor prvé dva režimy. Prvý tvorí omša v
      pravidelných časových intervaloch - každý pondelok (teda každý prvý
      pondelok, aby som sa vyjadril v pojmoch generátora) alebo každú tretiu
      nedeľu ako v uvedenom príklade. V principe sú dve možnosti, ako nastaviť
      nedeľnú omšu.</para>

      <orderedlist continuation="restarts" inheritnum="ignore">
        <listitem>
          <para>Najprv môžete vytvoriť nepriradenú omšu na každú nedeľu v roku
          a potom si navoliť, aby každú tretiu nedeľu bola vytvorená omša pre
          farníka <quote>všetci farníci</quote> s úmyslom <quote>za
          farnosť</quote> <emphasis>NAHRADZUJÚCU</emphasis> kolidujúce
          omše.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Môžete začať aj tak, že vytvoríte najprv každú tretiu nedeľu
          omšu s úmyslom "za farnosť" a potom pridáte voľné (rozumejte
          nepriradené klientom) nedeľné omše - takže žiadate vytvoriť omše na
          všetky nedele a <emphasis>PRESKAKOVAŤ</emphasis> kolidujúce
          omše.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Ostatné nastavenia generátora sú pre túto druhú úlohu - opakovanie
      omší každý prvý piatok, druhý utorok alebo všeobecne n-tý deň v mesiaci.
      Takto sa vytvorí práve jedna omša v jednom mesiaci.</para>

      <para>Iná možnosť je stanoviť poriadok omší v <menuchoice
          moreinfo="none">
          <guimenu moreinfo="none">Definície</guimenu>

          <guimenuitem moreinfo="none">Detailné nstavenia kostola
          ...</guimenuitem>
        </menuchoice> a potom použite toto nastavenie v generátoru omší. Tieto
      postupy môžu byť ľubovolne kombinované.</para>

      <para>Ak ste zadefinovali úlohu, stlačte tlačidlo <guibutton
      moreinfo="none">Generuj omše</guibutton>.</para>

      <warning>
        <para>Tak ako so všetkými generátormi, mali by ste byť opatrný - pri
        troche neopatrnosti si generátorom môžete prepísať omše, ktoré ste
        pracne zapísali ručne.</para>

        <para>Odporúčam v novom roku vygenerovať omše generátorom a potom
        doladiť detaily ručným pridaním, zmenou alebo odobratím
        záznamov.</para>
      </warning>
    </section>

    <section>
      <title>Výstup</title>

      <para>Viditelné omše, ktoré prešly filtrom, môžu byť vytlačené na
      tlačiarni alebo exportované vo formáte <abbrev>HTML</abbrev> (webová
      stránka), <abbrev>PDF</abbrev> (Adobe Reader), <abbrev>ODF</abbrev>
      (formát OpenOffice), PostScript, <abbrev>CSV</abbrev>,
      <abbrev>iCal</abbrev> alebo <abbrev>XML</abbrev>. Je možné vyexportovať
      dáta do schránky vo formátu, ktorý sa dá vložiť do Office (OpenOffice,
      MS Office) aplikácií.</para>

      <para>Pre všetké druhy výstupu okrem iCal/XML môžete meniť poradie a typ
      stĺpcov, ktoré sa exportujú voľbou tlačidla <guibutton
      moreinfo="none">Stĺpec - výber...</guibutton> v tlačovom okne. Presunom
      stĺpcov medzi viditeľné a skryté upravíte výpis. Schéma sa uchováva v
      systémových nastaveniach, neprenáša sa s dátovým súborom - čiže na inom
      počítaču je usporiadanie stĺpcov štandardné.</para>

      <para>Ak chcete upraviť výstup, odporúčam, aby ste použili <abbrev>HTML
      export</abbrev> a upravili ho podľa vlastnej predstavy. Veľa editorov
      podporuje vizuálnu modifikáciu formátu webovej stránky. Dokument je hneď
      pripravený na publikovanie na webe. Na web sa často dáva aj
      <abbrev>PDF</abbrev>, ale ten sa ťažšie edituje.</para>

      <para>Môžete robiť aj po-exportnú úpravu vo formáte <abbrev>CSV</abbrev>
      (ja používam podmienený formát tabuľky na zvýraznenie nedeľných omší).
      <abbrev>CSV</abbrev> je vhodný pre spojenie s tabuľkovými procesormi
      <application class="software" moreinfo="none">OpenOffice
      Calculator</application> alebo <application class="software"
      moreinfo="none">MS Excel</application>, s ktorými sa výborne pracuje.
      <abbrev>CSV</abbrev> je schválne kódovaný v lokálnej kódovej stránke -
      niektoré populárne programy mávajú problém s <abbrev>UTF-8</abbrev>
      kódovaním. Ako oddeľovač používam bodkočiarku <constant>;</constant> ,
      lebo čiarka sa často používa v textoch úmyslov.</para>

      <para>Formát <abbrev>iCal</abbrev> je štandardom pre aplikácie typu
      časových organizérov alebo kalendárov - web GoogleCalendar, IBM
      LotusNotes, Microsoft Outlook, KOrganizer... Majú importné funkcie,
      ktoré načtú Vami exportovaný iCal súbor.</para>

      <para>Vo výstupe <abbrev>XML</abbrev> sú všetky dostupné informácie o
      bohoslužbách - môžeto previesť na webstránku transformáciou šablóny
      <filename moreinfo="none">defaultReport.xslt</filename> v priečinku
      programu. Ak máte nejaké skúsenosti s prácou na počítači, ľahko
      zvládnete úpravu súboru <filename moreinfo="none">xslt</filename>
      (pozrite sa do exportovaného súboru na mená tagov) tak, aby ju
      prehliadač zobrazil podľa vášho želania.</para>

      <para>Je výhodné mať súbory <abbrev>XML</abbrev> asoviované s
      internetovým prehliadačom, schopným transformácie <abbrev>XSLT</abbrev>
      (<application moreinfo="none">Mozilla</application>, <application
      moreinfo="none">Safari</application>, <application
      moreinfo="none">Opera</application>, <abbrev>MSIE</abbrev>) - program
      skúša otvoriť exportovaný súbor so združeným programom a export je
      hotový. Ale ak máte možnosť výstupu priamo do formátu webstránky,
      nechajte túto možnosť expertom.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Automatické uloženie</title>

      <para>Dáta sú automaticky uložené po zmene alebo pri zatváraniu
      aplikácie.</para>

      <para>No môžte ukladane vynútiť povelom <menuchoice moreinfo="none">
          <guimenu moreinfo="none">Súbor</guimenu>

          <guimenuitem moreinfo="none">Uložiť všetko</guimenuitem>
        </menuchoice>.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Definícia miestných sviatkov</title>

      <para>Sviatky toho ktorého dňa sú videť v bublinovej nápovede nad buňkou
      kalendára. Navyše k sviatkom, ktoré sú vždy viditelné (Vianočné a
      Velkonočné), môžte zadať aj sviatky po vlastnej chuti v <menuchoice
          moreinfo="none">
          <guimenu moreinfo="none">Definície</guimenu>

          <guimenuitem moreinfo="none">Sviatky...</guimenuitem>
        </menuchoice>.</para>

      <para>Sviatky sa čítajú z priečinku <filename
      moreinfo="none">&lt;inštalačný priečinok&gt;/holidays</filename> pre Váš
      jazyk - viď napríklad <filename moreinfo="none">cs_CZ.txt</filename> -
      pokiaľ sa rozhodnete k primaej zmene súbora, je potrebné ukladať s
      kódováním UTF-8.</para>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Súbory v inštalačnom priečinku</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>HolyServices.exe</term>

        <listitem>
          <para>Samotná aplikácia - spustite tento súbor, keď ju chcete
          používať.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>holidays/*.txt</term>

        <listitem>
          <para>Textové súbory obsahujúce lokálne (kultúrne) špecifické
          sviatky. V závislosti na aktuálnom jazyku je načítaný odpovedajúci
          súbor zo sviatkami, popis sviatku je zobrazený v bubline nad
          kalendárom. Napríklad súbor <filename
          moreinfo="none">holidays/cs_CZ.txt</filename> obsahuje definície pre
          češtinu. Môžte pridávať vlastné záznamy, len je treba použiť
          kódovanie <abbrev>UTF-8</abbrev>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>defaultReport.xslt</term>

        <listitem>
          <para>Výstupné XML dáta odkazujú na tento súbor šablóny, aby bola
          zobrazená v prehliadači ako obyčajná webová (HTML) stránka. Otvorte
          tento súbor textovým editorom a zmeňte ho, ak chcete mať viac
          stĺpcov, iné poradie stĺpcov, alebo inú zmenu v tom, čo vidíte v
          prehliadači. XSLT šablona je vždy prikopírovaná k súboru XML
          exportu.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>*.qm</term>

        <listitem>
          <para>Preklady užívateľského rozhrania. Program je nativne v
          angličtine (alebo v tom, čo autor považuje za angličtinu).</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>*.dll</term>

        <listitem>
          <para>Knižnice potrebné pre beh aplikácie.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>*.xml, *.csv, *.ics, *.html, *.pdf</term>

        <listitem>
          <para>To sú všetky výstupy, ktoré ste kedy urobili. Program nikdy
          nemaže výstupné súbory, môžete ich zmazať sám, keď ich už
          nepotrebujete (alebo ak potrebujete získať miesto na disku). Názov
          súboru obvykle začína časovým údajom, podľa ktorého spoznáte, ktoré
          výstupy sú najstaršie.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>untranslated.ts</term>

        <listitem>
          <para>Ak chcete mať program vo svojom vlastnom jazyku, neváhajte a
          preložte frázy v tomto súbore! Viac sa dozviete v <xref
          linkend="how_to_translate" />.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <section id="how_to_translate">
      <title>Ako pridať ďalšiu jazykovú mutáciu</title>

      <para>V inštalačnom priečinku má byť súbor <filename
      moreinfo="none">untranslated.ts</filename>. To je pravá surovina na
      preklady užívateľského rozhrania, obsahuje všetky menu, hlásenia a texty
      viditeľné v programe.</para>

      <para>Ak chcete mať program vo svojom vlastnom jazyku, otvorte tento
      súbor v editore schopnom pracovať s kódovaním <abbrev>UTF-8</abbrev>
      alebo Unicode (Windows <application
      moreinfo="none">Notepad</application>, <ulink
      url="http://www.vim.org"><application
      moreinfo="none">vim</application></ulink>,, <application
      moreinfo="none">PSPad</application>) a vpisujte preklady textu uvedeného
      v elemente <sgmltag class="element">source</sgmltag> medzi tagy <sgmltag
      class="starttag">translation</sgmltag><sgmltag
      class="endtag">translation</sgmltag>. Rešpektujte pritom občasné pokyny
      pre prekladateľa medzi tagmi <sgmltag class="element">comment</sgmltag>.
      Ubezpečte sa, že ukladáte súbor vo formáte UTF-8 alebo Unicode, nie vo
      svojej lokálnej kódovej stránke.</para>

      <para>Ak ste však náhodou vývojár a máte nainštalovaný QT vývojárský
      balíček (čo sa môže stať najmä užívateľom unixového desktopového
      prostredia KDE), využijte luxus pri prekladaní v programe na to určenom
      - <application class="software" moreinfo="none">QT
      Linguist</application>.</para>

      <para>Druhá vec, ktorú je treba preložiť, je súbor <filename
      moreinfo="none">defaultReport.xslt</filename>. Preložte texty z hlavičky
      tabuľky (popisy stĺpcov) medzi HTML tagmi <sgmltag
      class="element">TH</sgmltag>.</para>

      <para>Pošlite mi, prosím, preklad a ja ho zverejním tak rýchlo, ako to
      len pôjde. Odmena vás neminie! Pridám Vaše meno do súboru credits (=
      zaslúžili sa o program), ak nebudete proti tomu :-)</para>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Dátové súbory</title>

    <para>Nový súbor vytvoríte príkazom <menuchoice moreinfo="none">
        <shortcut moreinfo="none">
          <keycombo moreinfo="none">
            <keycap moreinfo="none">Ctrl</keycap>

            <keycap moreinfo="none">N</keycap>
          </keycombo>
        </shortcut>

        <guimenu moreinfo="none">Súbor</guimenu>

        <guimenuitem moreinfo="none">Nový ...</guimenuitem>
      </menuchoice>. Je možné mať viac dátových súborov, hoci väčšine
    užívateľov stačí aj jeden súbor, s dátami pre ich farnosť.</para>

    <para>Viac súborov znamená viac omylov a hľadaní. Odporúčam mať jeden,
    hlavný súbor, ktorý sa automaticky otvorí pri spustení programu. Ak
    nemeníte umiestnenie dát, môžete aj zabudnúť, že nejaký dátový súbor máte
    = automaticky sa otvára aj ukladá.</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>*.holyservices</term>

        <listitem>
          <para>Tento súbor obsahuje všetky dáta programu. Zálohujte ho
          pravidelne a nemáte starosti so stratou dát.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>storedHolyServices.dat</term>

        <listitem>
          <para>Dátový súbor z verzií pred 1.0.0.11. Má len iný názov, ale
          ináč sa ničím nelíši od bežných dátových súborov.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>*.archivedHolyServices</term>

        <listitem>
          <para>pravidelne archívované datové súbory</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <section>
      <title>Automatická archivácia</title>

      <para>Dátový súbor je pravidelne archívovaný do priečinku <filename
      class="directory" moreinfo="none">archive</filename>. Každý týždeň sa do
      archívu ukládá kópia dát.</para>

      <para>Bolo by najlepšie, keby sa táto bezpečnostná kópia nikdy
      nepotrebovala. Ale keby bolo treba, použite funkciu <menuchoice
          moreinfo="none">
          <guimenu moreinfo="none">Súbor</guimenu>

          <guimenuitem moreinfo="none">Vybrať z archívu</guimenuitem>
        </menuchoice>, ktorá rozbalí archívovaný súbor, zapíše ho v čítatelnej
      forme a nabídne k otvorení.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Ako presťahovať dáta na nový kompjúter</title>

      <para>Inštalujte aplikáciu na nový počítač, zkopírujte dátový súbor a
      môžte pokračovať v práci s ním.</para>

      <para>Čo NIE JE prenesené s dátovým súborom sú nastavenia ako nedávno
      otvorené súbory, naposledy vybraný kňaz/kostel, výber stĺpcov pre
      export. Tieto nastavenia sú v systémovom registri (skryté inicializačné
      súbory na Linuxu).</para>
    </section>

    <section>
      <title>Rozsynchronizované dáta</title>

      <para>Keď sa pracuje s viacerými kópiami dát, lahko sa v nich urobí
      neporiadok, do jednych sa pridá omša, do druhých farník a zrazu vládne
      chaos a nikto nevie, ktorá kópia je najnovšia a smerodatná. Dátové
      súbory sa z velkou opatrnosťou dajú zlúčiť, lebo sú to v zásade textové
      súbory. Dá sa použiť bežný (programátorsky) textový editor alebo ešte
      lepšie specializované zlučovacie nástroje ako <application
      moreinfo="none">diff</application> alebo <ulink
      url="http://winmerge.org"><application
      moreinfo="none">WinMerge</application></ulink>.</para>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Príkazový riadok - prepínače</title>

    <para>Je tam zopár prepínačov príkazového riadku, ktoré môžete použiť na
    zistenie parametrov programu.</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>--language &lt;ISO skrátené označovanie lokalizačných
        súborov&gt;</term>

        <listitem>
          <para>núti program spustiť sa z medzinárodnými nastaveniami danej
          lokality (napr. en_US, alebo de_DE pre Nemecko, alebo cs_CZ pre
          Česko ). V štandardnej inštalácii sú podporované en, de a cs.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>--file &lt; súbor bohoslužieb &gt;</term>

        <listitem>
          <para>otvára priamo daný súbor dát</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>--help, -?</term>

        <listitem>
          <para>stručný prehľad parametrov</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section>
    <title>Plány ďalšieho vývoja</title>

    <para>Budem šťastný, ak budem mocť pridať preklad do iného jazyka, čo
    rozšíri použitelnosť pre nových užívatelov.</para>

    <para>Napíšte mi, aká funkčnosť by Vám pomohla a ja ju zkúsim začleniť.
    Také ľahké to je!</para>
  </section>
</article>
